%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ---------------------------------------------------------------------------------  %
% ---------------------------------------------------------------------------------  %
%                                                                                    %
%                  MODELO DE MONOGRAFIA DO E-COMP - POLI - UPE                       %
%                                                                                    %
% ---------------------------------------------------------------------------------  %
% ---------------------------------------------------------------------------------  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo

\begin{resumo}
    \begin{center}
        \begin{minipage}{0.7\textwidth}
			 \noindent
             A estilografia e o reconhecimento de autoria vem sendo frequentemente objeto de estudo de vários pesquisadores ao redor do mundo. Por tratarem os textos majoritariamente por suas propriedades estatísticas, sofreram grande avanço nos últimos anos em conjunto com as técnicas de apredizagem de máquina. Paralelamente, uma nova abordagem para representar e modelar sistemas complexos tem ganhado força: as redes complexas. Elas têm modelado muito satisfatoriamente vários sistemas reais, entre eles, textos. A rede textual mais utilizada para reconhecimento de autoria é a de co-ocorrência de palavras. Neste trabalho é abordada uma perspectiva não presente na literatura para criar redes a partir de textos. Para que essas redes possam ser criadas, várias etapas de pré-processamento são requeridas. Entre elas, podem ser citadas a segmentação de sentenças e o \emph{part-of-speech tagging}. Pares de classes gramaticais são associados a outros pares vizinhos, criando um grafo de co-ocorrência desses pares. Várias métricas de redes complexas são extraídas do grafo que representa a rede, e desses valores são extraídas medidas que tentam representar as características estilísticas do autor. O conjunto de características é apresentado a um classificador que reconhecerá quem escreveu um certo texto dado. Os resultados foram interessantes e sugeriram que palavras comumente não utilizadas para o reconhecimento de autoria, na verdade, podem ser bastante úteis quando aplicadas às redes geradas neste trabalho.

            \noindent \textbf{Palavras-chave}: Redes Complexas, Classficação textual, Processamento de texto, Estilometria, Reconhecimento de padrões, Perceptron de múltiplas camadas.
        \end{minipage}
    \end{center}
\end{resumo} 