%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ---------------------------------------------------------------------------------  %
% ---------------------------------------------------------------------------------  %
%                                                                                    %
%                  MODELO DE MONOGRAFIA DO E-COMP - POLI - UPE                       %
%                                                                                    %
% ---------------------------------------------------------------------------------  %
% ---------------------------------------------------------------------------------  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introdução \label{cap:introducao} }

\section{Qualificação do Problema}
Desde o início do sécio XIX, há o interesse de se determinar características estilísticas de um texto por medidas estatísticas. Muitos trabalhos foram propostos sobre o tema e sua grande maioria continua operando estatisticamente como, por exemplo, calculando a frequência de constituites do texto (palavras, frasesm, letras, etc). Atualmente a análise estilística (estilometria) de textos tem aplicações em forense e mineração da web.

\par
Um dos componentes da estilometria é o reconhecimento de autoria. Assim como o primeiro, esse reconhecimento se dá fundamentalmente por explorações nos padrões estatísticos dos textos. Entretanto, recentemente uma nova abordagem tem sido utilizada: modelar os textos como redes complexas e extrair características textuais através de propriedades topológicas das redes que os representa. Esta alternativa tem se mostrado bastante promissora, como pode ser atestado pelos resultados obtidos em \cite{amancio_phd}\cite{amancio_2015_complex_network_approach_stylometry}\cite{modelando_textos_redes_complexas}.

\par
Este trabalho continua a empregar os métodos citados acima, mas, além disso, propõe um método de associação entre palavras que até então não foi concebido pela literatura.


\section{Objetivos}
Este trabalho objetivou reconhecer a autoria de um texto modelando-o como um grafo. Para isso, uma nova abordagem de criação de grafos de textos foi utilizada em conjunto com o uso de um eficaz e reconhecido aproximador de funções.

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
	\item Propor uma novo padrão de associação entre os elementos que constituem os textos
	\item Identificar quais as métricas que melhor caracterizam
	 as propriedades estilísticas dos grafos que modelam textos;
	 \item Verificar se o modelo encontrado apresenta viabilidade da classificação de autoria;
\end{enumerate}

\section{Estrutura da Monografia} 
Esta monografia está dividida em 5 capítulos. No capítulo 2, são introduzidos os conceitos primodiais que sustentam este trabalho: grafos, redes complexas, processamento de texto (principamente o \emph{part-of-speech taggin}) e redes neurais perceptron de múltiplas camadas. O capítulo 3 desenvolve acerca da obtenção dos livros, seus pré-processamentos, divisões, criação e caracterização dos grafos, assim como sua classificação por meio das MLPs. O capítulo 4 é responsável por apresentar os resultados e comentá-los. No quinto e último capítulo, as ideias são concluídas e são listados alguns possíveis trabalhos futuros que potencialmente podem melhorar os resultados até agora obtidos.